---
slug: prilozhenie-3-5
title: Приложение 3.5
group: lisa
parent: ves-tallinn-v-dvizhenii
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 3.5</RunningHeader>

## Город, доступный для каждого

</Hero>

<Content>

Hесмотря на свою краткость, этот раздел чрезвычайно важен как для цели «Весь Таллинн в движении», так и в более широком контексте всей стратегии развития. Независимо от того, насколько хороший город мы теоретически создаем, он не будет так уж хорош, если он не будет доступен всем. Чтобы сделать доступность значимой, в разделе должна быть использована концепция универсального дизайна. Он также известен как инклюзивный дизайн, и его содержание направлено на обеспечение равных возможностей и равного участия в жизни общества для людей с ограниченными возможностями. С этой целью необходимо устранить существующие барьеры и предотвратить появление новых. Универсальный дизайн воплощает новый образ мышления, поскольку предъявляет более высокие требования к равным возможностям, чем концепция доступности, применяемая к людям с ограниченными возможностями. Хотя проблема доступности для людей с ограниченными возможностями может быть решена с помощью конкретных мер, решения универсального дизайна должны удовлетворять потребности всех пользователей. Универсальный дизайн ориентирован на всех людей, независимо от их возраста, телосложения и способностей[^1].

Доступность оказывает большое влияние на общество в целом, так как каждый из нас в пожилом возрасте может иметь недостаточность зрения и трудности с передвижением. Доступная мобильность означает, что инфраструктурой мобильности, особенно улицами и общественным транспортом, могут пользоваться все, включая людей на инвалидных колясках, с собаками-поводырями и детскими колясками. Таллинн следует принципам универсального дизайна и принципу 8: 80: и восьми-, и восьмидесятилетние должны иметь возможность самостоятельно передвигаться в городском пространстве. Равные возможности передвижения должны быть обеспечены для всех. Это способствует участию каждого в рабочей и общественной жизни и повышает международную привлекательность Таллинна.

Все новые улицы Таллинна отвечают требованиям доступности, также исчезают самые значительные препятствия с существующих улиц. Все остановки общественного транспорта доступны для людей с детской или инвалидной коляской. Бордюры пешеходных переходов находятся на уровне дороги, к зданиям можно подъехать по пандусам, на тротуарах (например, перед пешеходным переходом) используются тактильные покрытия для слабовидящих людей. На улицах должно быть достаточно скамеек со спинками для отдыха.

Доступность также означает, что уличная сеть плотная, можно выбирать разные маршруты и использовать разные способы передвижения. Хотя в целом цель ориентирована на активный образ жизни, особенно на свежем воздухе, то в контексте доступности также подчеркнута важность обеспечения доступности виртуального пространства, то есть информационных систем и услуг.

Более подробно тема доступности освещена в документе «Тенденции развития доступности в Таллинне на 2016–2022 годы»[^2]. Хотя срок действия этого документа истекает в 2022 году, изложенные в нем принципы будут по-прежнему применяться в будущем, а документ будет при необходимости обновлен.

[^1]: Centre for Universal Design (1997).
[^2]: https://www.tallinn.ee/est/g4144s94823. Мобильность описана в главе 5.2, а застроенная среда и общественное пространство – в главе 5.3.

</Content>
